### Билет 27. 

#### Продукционные модели, сравнение продукций Level 5 Object и G2. 

*Продукционная система* представляется тройкой вида:
```math
PS = <F,P,I>
```
* $`F`$ - рабочая память, база фактов, содержащая текущие данные
* $`P`$ - база знаний, содержащая множество продукций
* $`I`$ - интерпретатор, решатель, реализующий процесс вывода

В то же время *интерпретатор* представляется так:
```math
I=<V,S,R,W>
```
* $`V`$ - множество процедур выбора из $`F`$ и $`P`$ подмножества активных данных $`F_v`$ и активных продукций $`P_v`$, участвующих в текущем цикле работы интерпретатора.
* $`S`$ - процесс сопоставления, определяющий множество означиваний, т.е. пар вида $`p_i \to \{d_i\}, \space p_i \in P_v, \space \{d_i\}\in F_v`$.
* $`R`$ - процесс разрешения конфликтов, определяющий, какое из множества полученных означиваний будет выполнено.
* $`W`$ - процесс, осуществляющий выполнение выбранного означенного правила, т.е. выполняющий действия из правой части правила.

> Вследствие отсутствия Level 5 Object ...

#### Знания о языке, основные понятия. 

Каждое слово несёт индивидуальное знание, т.е. каждое слово стоит хранить в словаре. В то же время, слова имеют словоформы и хранить их все неэффективно в общем случае.

Если словарь конечный и семейство используемых словоформ небольшое, то используется *декларативный подход*: хранятся все словоформы.

Если лексика богатая и словообразовательные механизмы ярко выражены, то используется *процедурный подход*: хранятся основы слов.

В ИДС рассматриваются три типа *знаний о языке*, называемые также *лингвистическими знаниями*:
* лексические знания - слова, использующиеся в языке, способы их образования и изменения
* синтаксические знания - правила построения грамматически правильных текстов
* семантические знания - соотнесение слов и языковых конструкций с объектами и понятиями окружающего мира

Выделяют знания:
* индивидуальные - хранящиеся в особой зоне словаря и приписывающиеся каждой словоформе
* категориальные - реализующиеся в виде алгоритмов анализа и интерпретации

Словарная информация для каждой основы слова, хранящейся в заглавной зоне, включает комплекс сведений о части речи и морфологическом типе (морфологическая зона), а также содержит модель управления и лексические функции (синтактико-семантическая зона).